[Kangxi-Verbotene-Stadt1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kangxi-Verbotene-Stadt1.jpg "fig:Kangxi-Verbotene-Stadt1.jpg")
**禁軍**，直轄屬於[帝王或](../Page/帝王.md "wikilink")[元首](../Page/元首.md "wikilink")（如[監國](../Page/監國.md "wikilink")、[太后等](../Page/太后.md "wikilink")），擔任護衛元首或皇宮、首都警備任務的軍隊。

## 各國禁軍

### 中國

#### 先秦時代

三代[夏](../Page/夏.md "wikilink")、[商時期](../Page/商.md "wikilink")，中央政府並無常備武力，若要進行軍事行動，軍隊是臨時動員平民與奴隸組成。至[周代](../Page/周代.md "wikilink")，方有常備軍設置。\[1\]

《[周禮](../Page/周禮.md "wikilink")·夏官司馬》：「凡制軍，萬有二千五百人為軍，王六軍，大國三軍，次國二軍，小國一軍。」[周天子直轄武力有六軍](../Page/周天子.md "wikilink")，其餘[諸侯國依國家大小擁有一至三軍不等武力](../Page/諸侯國.md "wikilink")。六軍任務為拱衛天子、守備[王畿](../Page/王畿.md "wikilink")、征伐不臣諸侯與[蠻夷](../Page/蠻夷.md "wikilink")，性質相當於禁軍，六軍統率將領則分別委由朝廷大臣（[卿士](../Page/卿士.md "wikilink")）任之。後世「六軍」一詞亦成為禁軍代稱，如[唐](../Page/唐.md "wikilink")‧[白居易作](../Page/白居易.md "wikilink")《[長恨歌](../Page/長恨歌.md "wikilink")》：「六軍不發無奈何，宛轉蛾眉馬前死。」

#### 秦漢時代

[秦朝以](../Page/秦朝.md "wikilink")[衛尉掌皇宮諸門屯兵](../Page/衛尉.md "wikilink")，[中尉掌](../Page/執金吾.md "wikilink")[京師駐兵](../Page/京師.md "wikilink")。

[漢代初期](../Page/漢代.md "wikilink")，延襲為南、北二軍。漢代，以衛尉率南軍守衛宮城，中尉統北軍屯衛[帝都](../Page/帝都.md "wikilink")。

[漢武帝時](../Page/漢武帝.md "wikilink")，於南軍新設兩支[天子侍衛禁兵](../Page/天子.md "wikilink")，一曰「建章營騎」、二曰「期門騎」，後改稱「[羽林](../Page/羽林.md "wikilink")」、「[虎賁](../Page/虎賁.md "wikilink")」。羽林、虎賁皆以[中郎將為](../Page/中郎將.md "wikilink")[長官](../Page/長官.md "wikilink")。

「建章營騎」以其衛守[建章宮](../Page/建章宮.md "wikilink")，後更名「羽林騎」，取「為國羽翼，如林之盛」之義。漢武帝又取陣亡將士子弟於羽林騎中[扶養](../Page/扶養.md "wikilink")，別成一支曰「羽林孤兒」。

「期門騎」，取「[皇帝微行](../Page/皇帝.md "wikilink")，期諸殿門」之義。[漢平帝時更名為](../Page/漢平帝.md "wikilink")「虎賁騎」，取「若虎賁獸」。「賁」者奔也，如虎奔驅攫獸而噬，言其猛烈。

漢武帝[元鼎六年時](../Page/元鼎.md "wikilink")，於北軍新設八禁兵，各以[校尉統領之](../Page/校尉.md "wikilink")，曰「中壘」、「屯兵」、「步兵」、「越騎」、「長水」、「胡騎」、「射聲」、「虎賁」。南、北二軍，因南軍常隨侍帝側，故較受重視。

[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")，南軍羽林、虎賁及北軍八校尉，皆延設之，尤以[北軍中侯為衛戍宮城之最高武官](../Page/北軍中侯.md "wikilink")。[漢靈帝時](../Page/漢靈帝.md "wikilink")，為討伐[西羌及](../Page/西羌.md "wikilink")[黃巾賊](../Page/黃巾賊.md "wikilink")，[中平五年於](../Page/中平.md "wikilink")[洛陽西園招募壯丁成立一支允戰爭時赴外出](../Page/洛陽.md "wikilink")-{征}-的禁軍「[西園軍](../Page/西園軍.md "wikilink")」，以[中常侍](../Page/中常侍.md "wikilink")[蹇碩為首統率](../Page/蹇碩.md "wikilink")，設八校尉，八校尉分別為：

1.  西園上軍校尉―蹇碩
2.  虎賁中郎将・中軍校尉―[袁紹](../Page/袁紹.md "wikilink")
3.  下軍校尉―[鮑鴻](../Page/鮑鴻.md "wikilink")
4.  議郎・典軍校尉―[曹操](../Page/曹操.md "wikilink")
5.  助軍校尉―[趙融](../Page/趙融.md "wikilink")、[馮芳](../Page/馮芳.md "wikilink")
6.  左軍校尉―[淳于瓊](../Page/淳于瓊.md "wikilink")
7.  右軍校尉―[夏牟](../Page/夏牟.md "wikilink")

史稱「[西園八校尉](../Page/西園八校尉.md "wikilink")」。

#### 三國時代

[魏文帝](../Page/魏文帝.md "wikilink")[曹丕所組織的侍衛軍隊](../Page/曹丕.md "wikilink")，稱「武衛營」，據傳漢末最強的勁旅[虎豹騎改編於此](../Page/虎豹騎.md "wikilink")。

#### 隋代

隋朝的禁軍有[十二卫](../Page/十二卫.md "wikilink")（左右翊卫﹑左右骁卫﹑左右武卫﹑左右屯卫，左右候卫、左右御卫）和东宫六率（太子左右卫率、太子左右司御率、太子左右清道率）。十二卫具有双重属性，首先是作为卫戍京师守护禁中的天子卫队，其兵力由各地[折冲府](../Page/折冲府.md "wikilink")[府兵轮番上京构成](../Page/府兵.md "wikilink")；另一方面，十二卫也是分别统辖京外折冲府事务的军事管理机构，在此层面上，左右翊卫是统辖十二卫六率的最高指挥机构。

#### 唐代

##### 南衙[十六衛](../Page/十六衛.md "wikilink")

唐朝沿袭隋朝的十二卫（左右翊卫→左右卫﹑左右骁卫﹑左右武卫﹑左右屯卫→左右威卫，左右候卫→左右金吾卫、左右御卫→左右领军卫），并增加四卫（左右千牛卫、左右监门卫），称南衙[十六卫](../Page/十六卫.md "wikilink")。

[唐玄宗時](../Page/唐玄宗.md "wikilink")，[府兵制敗壞](../Page/府兵.md "wikilink")，府兵已無法有效番上十六衛補充兵源，於是在[開元十一年](../Page/開元.md "wikilink")，徵召京兆、蒲、同、岐、華府兵及平民，再增加潞州長從兵，共十二萬，稱「長從宿衛」，開元十二年改稱「彍騎」，開元十三年再將彍騎兵力分隸十二衛（左右監門衛及左右千牛衛除外）。[天寶以後](../Page/天寶_\(唐朝\).md "wikilink")，彍騎又敗廢，府兵亦無兵可繳，十六衛至此僅存官額虛名，武備不復存矣。

##### 北衙十軍

[唐高祖从](../Page/唐高祖.md "wikilink")[太原起义的军队中选拔出三万禁军](../Page/太原.md "wikilink")，负责皇宫的守卫工作，称为“**元从禁军**”，因驻守在皇城北面，故又称为**北衙**。[唐太宗时](../Page/唐太宗.md "wikilink")，从大户人家挑选健壮青年，扩充禁军，号**飞骑**，再从中挑选善骑射者，称为**百骑**。

1.  左右[羽林軍](../Page/羽林軍.md "wikilink")：[唐高宗时](../Page/唐高宗.md "wikilink")，取[府兵越騎](../Page/府兵.md "wikilink")、步射置左右羽林軍，大朝會則執仗以衛階陛，行幸則夾馳道為內仗。
2.  左右[龍武軍](../Page/龍武軍.md "wikilink")：[武则天时](../Page/武则天.md "wikilink")，扩北衙百骑为**千骑**。[唐中宗时](../Page/唐中宗.md "wikilink")，扩千骑为**万骑**。[唐玄宗以萬騎發動](../Page/唐玄宗.md "wikilink")[唐隆之變剿平](../Page/唐隆之變.md "wikilink")[韋皇后](../Page/韋皇后.md "wikilink")，即位後改萬騎為左右龍武軍。
3.  左右[神武軍](../Page/神武軍.md "wikilink")：[安史之亂發生](../Page/安史之亂.md "wikilink")，玄宗西奔[四川](../Page/四川.md "wikilink")，禁軍士兵陪駕護衛者才一千餘人，[肅宗赴](../Page/唐肅宗.md "wikilink")[靈武也只有禁軍一百餘人隨駕](../Page/靈武.md "wikilink")。及肅宗即位後，稍復調補北軍。[至德二年肅宗徵調舊屬及隨從官員子弟](../Page/至德_\(唐朝\).md "wikilink")，再抽調其他軍隊士兵，置為左右神武軍，又曰「神武天騎」，編制同左右羽林軍，此時與左右羽林軍、左右龍武軍總稱「**北衙六軍**」。[元和二年時裁省左右神武軍](../Page/元和_\(唐朝\).md "wikilink")。
4.  左右[神威軍](../Page/神威軍.md "wikilink")：肅宗置左右神武軍同時，又擇取善於騎射士兵千餘人成立「衙前射生手」，又曰「供奉射生官」、「殿前射生手」，分左、右廂，總號曰「左右英武軍」。[寶應元年](../Page/寶應_\(年號\).md "wikilink")，[張皇后欲殺太子](../Page/張皇后_\(唐肅宗\).md "wikilink")[李豫改立越王](../Page/李豫.md "wikilink")[李係](../Page/李係.md "wikilink")，[李輔國命](../Page/李輔國.md "wikilink")[程元振率領射生軍入宮平亂殺張皇后](../Page/程元振.md "wikilink")、越王，肅宗受驚崩逝，李輔國擁立太子靈前繼位即[唐代宗](../Page/唐代宗.md "wikilink")。事後代宗賜射生軍「寶應功臣」名號，故射生軍又號「寶應軍」。[貞元五年](../Page/貞元_\(唐朝\).md "wikilink")，射生軍左、右廂改稱左右神威軍。[元和三年裁併左右神威軍為](../Page/元和_\(唐朝\).md "wikilink")「天威軍」，元和八年再廢除天威軍，兵員分隸[神策軍](../Page/神策軍.md "wikilink")。
5.  左右[神策軍](../Page/神策軍.md "wikilink")：神策軍原為[哥舒翰成立用以抵禦](../Page/哥舒翰.md "wikilink")[吐蕃的部隊](../Page/吐蕃.md "wikilink")，後由[魚朝恩趁機控制逐漸成為禁軍](../Page/魚朝恩.md "wikilink")。

#### 五代北宋時代

五代時期，禁軍最重要的是侍衛親軍，其源於唐末時期抗衡牙兵，保衛節帥的親兵，随着各方藩镇各自称王称霸，藩镇亲军逐渐转化为禁军。[後梁](../Page/後梁.md "wikilink")[太祖時期始設侍衛親軍司](../Page/朱溫.md "wikilink")。[後唐](../Page/後唐.md "wikilink")[明宗時期對侍衛親軍進行整頓](../Page/唐明宗.md "wikilink")，一將當時雜亂的軍號整齊劃一，二對驕兵悍將難制者悉數誅殺，以絕後患。[後漢時期出現殿前都部署軍職](../Page/後漢.md "wikilink")。[後周時期殿前司不斷得到強化](../Page/後周.md "wikilink")。[世宗時設立殿前司都點檢一職](../Page/周世宗.md "wikilink")。

北宋太祖[趙匡胤](../Page/趙匡胤.md "wikilink")，即是[後周殿前司都點檢](../Page/後周.md "wikilink")，經[陳橋兵變](../Page/陳橋兵變.md "wikilink")，黃袍加身，由禁軍擁護為開國皇帝，之後趙匡胤再邀集諸多擁護他之高級武官[杯酒釋兵權](../Page/杯酒釋兵權.md "wikilink")，又继承后周以来的军制改革收拢地方兵权，逐渐将天下各镇的节帅亲军统合为惟从皇命的禁军；[宋太宗再分置多職](../Page/宋太宗.md "wikilink")、互相制約以聽皇帝號令，扼阻前朝[唐代](../Page/唐代.md "wikilink")[藩鎮割據地方之禍](../Page/藩鎮割據.md "wikilink")。

經過祖宗二朝的改革，[北宋的禁軍或禁兵已經不僅僅是以往戍衛京師的天子衛隊](../Page/北宋.md "wikilink")，而是分布全國負責實際軍事任務的正規軍，只是為了強調軍隊直屬天子的中央集權管理原則而繼續使用「禁軍」之名，其中只有隶属[殿前司的殿前诸班](../Page/殿前司.md "wikilink")（近卫骑兵）与御龙诸直（近卫步兵）是传统意义上供奉殿前护卫天子的「禁軍」。北宋的禁軍數目非常大，所養兵員為歷朝之冠。據[錢穆](../Page/錢穆.md "wikilink")《國史大綱》說，宋開國之初禁軍二十萬左右，以後則愈增愈多，至[宋徽宗時代](../Page/宋徽宗.md "wikilink")，[林沖被稱為](../Page/林沖.md "wikilink")「八十萬禁軍」槍棒教頭，此數雖為虛數，但兵員名籍上，中外禁兵員數曾在[宋仁宗](../Page/宋仁宗.md "wikilink")[慶曆年間達到八十三萬的最高峰](../Page/慶曆.md "wikilink")，經過[熙寧變法的員數清點和軍制改革後](../Page/熙寧變法.md "wikilink")，禁軍員數儘管有大規模下降，然徽宗朝禁軍名籍上仍存六十餘萬員（若合廂軍則約八十萬強）。《續資治通鑑·宋仁宗慶曆八年》：“向因夏人阻命，諸路增置禁軍約四十二萬餘人，通三朝舊兵且八九十萬人，其鄉軍義勇、州郡廂軍、諸軍小分剩員等不在此數。”準確的說，北宋如此巨大规模的禁軍就是正規軍，但自古未有如宋之孱弱，原因有很多方面，除了[強幹弱枝以文御武的統御原則外](../Page/強幹弱枝.md "wikilink")，[養兵彌亂的福利性政策也是禁軍大多戰鬥力低下的原因之一](../Page/養兵彌亂.md "wikilink")。

宋朝亦有廂軍、鄉兵和蕃兵，但廂軍俸錢只有禁軍的一半，故戰力不高，除無廂編制外與禁軍編制類同，主要負責修築城池、擔任官營作坊內的工匠、軍匠和兵匠，從事鍛造兵器、釀酒、造船、冶煉、鑄錢、染織；修路筑橋、治河和興修水利、傳遞公文和運輸官物。《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")·兵志》：“宋之兵制，大概有三：天子之卫兵，以守京师，备征戍，曰禁军；诸州之镇兵，以分给役使，曰厢军；选于户籍或应募，使之团结训练，以为在所防守，则曰乡兵。”宋代禁軍是[募兵制](../Page/募兵制.md "wikilink")，一旦入伍，終身服役，直至老疾退役。

北宋禁軍可分為殿前軍及侍衛親軍，殿前軍為主要精銳部隊。景德二年正月十九日，分侍衛親軍司為侍衛親軍馬軍和侍衛親軍步軍二司。太祖至真宗時期陸續罷置殿前司都點檢、殿前司副都點檢、侍衛親軍馬步軍司都指揮使、侍衛親軍馬步軍副都指揮使和侍衛親軍馬步軍都虞候等高職。至此禁軍分三衙指揮：殿前司、侍衛親軍馬軍司、侍衛親軍步軍司，三司長官為都指揮使，下設副都指揮使、都虞候各一人，由於北宋禁軍實際為國家正規軍，故三司長官－殿前司都指揮使（別稱「殿帥」）、侍衛親軍馬軍司都指揮使（別稱「馬帥」）、侍衛親軍步軍司都指揮使（別稱「步帥」）就是正規軍三位最高指揮官，合稱三帥，以殿前司都指揮使為首。本來北宋禁軍最高指揮官為[殿前司都點檢](../Page/殿前都點檢.md "wikilink")，位在都指揮使之上，但因宋太祖就是任後周殿前司都點檢掌握禁軍，發動陳橋兵變即位，故宋朝對殿前司都點檢一職忌諱，後不設。殿前司都指揮使以節度使為之。而殿前司副都指揮使、殿前司都虞候以刺史以上充，政和四年，詔：「殿前都指揮使在節度使之上、殿前副都指揮使在正任承宣使之上、殿前都虞候在正任防禦使之上；馬軍都指揮使、馬軍副都指揮使在正任觀察使之上、馬軍都虞候在正任防禦使之上；步軍都指揮使、步軍副都指揮使在正任觀察使之上、都虞候在正任防禦使之上」。

北宋禁軍既兵額龐大，當然單位番號亦多，全國禁軍番號不下五、六十支，禁軍諸軍按廩祿分為上軍、中軍、下軍，月祿錢（付現錢）一貫以上為上軍，一貫以下五百文以上為中軍，五百文以下為下軍，其最精銳者為殿前軍轄屬捧日、天武、龍衛、神衛左右廂四軍兵士月祿料錢一千文，待遇亦最優，為「上四軍」。

北宋初期和中期禁軍編制有：廂、軍、指揮和都。諸軍皆分左右廂，按正規編制，一百人為一都，五都為一指揮，五指揮為一軍，十軍為一廂。廂設都指揮使、軍設都指揮使和都虞候、指揮設指揮使和副指揮使、都設軍使（馬軍）和副兵馬使（馬軍）、都頭（步軍）和副都頭（步軍），副兵馬使和副都頭之下設軍頭、十將、將虞侯、承局和押官。[神宗接受蔡挺建議](../Page/宋神宗.md "wikilink")，行[將兵法](../Page/將兵法.md "wikilink")，以二十五人為一隊、一百二十五人為一陣、兩千五百人為一將，各路共設有有一百四十三將。每將設正將和副將各一人，下設有部將、隊將、押隊使臣，又置訓練官。

[南宋時期禁军被各屯驻大军所取代](../Page/南宋.md "wikilink")，[建炎初另御營司](../Page/建炎.md "wikilink")，由宰執擔任御營使和御營副使，管理御營軍，四年下詔改御營軍為神武軍。紹興五年下詔改神武軍為行營護軍，[韓世忠部位前護軍](../Page/韓世忠.md "wikilink")、[岳飛部為后護軍](../Page/岳飛.md "wikilink")、[劉光世部為左護軍](../Page/劉光世.md "wikilink")、吳玠部為右護軍、[張俊部為中護軍](../Page/張俊.md "wikilink")，十一年解除三大帥兵權后，以某州府駐紮御前諸軍作為番號，至開禧北伐前共設有十州府駐紮御前諸軍都統制司：鎮江府、建康府、江州、池州、鄂州、荊南府、興州、興元府、金州、利州。地方存留設的禁兵，则成为专供杂役、不从事战斗的部队。

#### 明代

[明朝禁軍分為守備京師的京營及衛戍皇城的上直二十六衛親軍](../Page/明朝.md "wikilink")。

##### 京營

[Ming_musketeers.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ming_musketeers.jpg "fig:Ming_musketeers.jpg")禁軍\]\]

京營不只負責守備京師，[明成祖數次出邊征討蒙古殘](../Page/明成祖.md "wikilink")[元勢力時亦以京營為主力](../Page/元朝.md "wikilink")，主要分為三大營：

1.  [五軍營](../Page/五軍營.md "wikilink")：每年徵調中都[鳳陽](../Page/鳳陽.md "wikilink")、[山東](../Page/山東.md "wikilink")、[河南](../Page/河南.md "wikilink")、[大寧等地](../Page/寧城縣.md "wikilink")[衛所官兵輪值番上京師](../Page/衛所.md "wikilink")，故名為「五軍」，又五軍營分為中軍、左掖、右掖、左哨、右哨五營，亦謂五軍。
2.  [三千營](../Page/三千營.md "wikilink")：司寶纛令旗隨侍之上[直隸官軍](../Page/直隸.md "wikilink")。\[2\]\[3\][永樂時得邊外三千降兵編成一營](../Page/永樂.md "wikilink")，故名為「三千」\[4\]，全營騎兵部隊。
3.  [神機營](../Page/神機營.md "wikilink")：神機營裝備各類火鎗及火炮。

平時五軍營負責駐守軍營，三千營負責巡邏哨視，神機營則掌各類鎗砲火器。

[皇帝御駕親征時](../Page/皇帝.md "wikilink")，則皇帝御營居中，五軍營分布防守御營之外，步兵佈防內側，騎兵佈防外側。騎兵之外為神機營佈防，神機營外為堤圍土牆，周長二十里，上面佈置各種竹木枝刺為障護。京營在[土木堡之變時幾乎全軍覆沒](../Page/土木堡之變.md "wikilink")。

[憲宗將京營三大營改編擴制為十二營](../Page/明憲宗.md "wikilink")，稱十二團營，分別為：

  - 奮武、耀武、練武、顯武四武營。
  - 取勇、果勇、效勇、鼓勇四勇營。
  - 立威、伸威、揚威、振威四威營。

每團營其下再各自分轄五軍營（步軍）、三千營（寶纛令旗儀仗）、神機營（火器槍炮馬隊）。

[世宗時又罷團營](../Page/明世宗.md "wikilink")，復三大營舊制。在京各衛軍，俱分隸三營，分之為三十營，合之為三大營。

##### [上直二十六衛親軍](../Page/北直隸.md "wikilink")

[直隸諸衛親軍初建時原本只有十二衛](../Page/直隸.md "wikilink")，分別為：

1.  金吾前衛－衛戍午門達承天門左右，逮長安左右門，至皇城東西。
2.  金吾後衛－衛戍玄武門左右至北安門左右。
3.  羽林左衛－衛戍東華門左右至東安門左右。
4.  羽林右衛－衛戍西華門左右至西安門左右。
5.  府軍衛－衛戍午門達承天門左右，逮長安左右門，至皇城東西。
6.  府軍左衛－衛戍東華門左右至東安門左右。
7.  府軍右衛－衛戍西華門左右至西安門左右。
8.  府軍前衛－負責皇帝近身侍衛，又稱「帶刀舍人」、「帶刀侍衛」。
9.  府軍後衛－衛戍玄武門左右至北安門左右。
10. 虎賁左衛－衛戍午門達承天門左右，逮長安左右門，至皇城東西。
11. [錦衣衛](../Page/錦衣衛.md "wikilink")－名錦衣衛指揮使司\[5\]，掌侍衛、儀仗、緝捕、[詔獄](../Page/詔獄.md "wikilink")。
12. 旂手衛－掌皇帝御駕金鼓、旗纛，並隨御駕出入及衛戍午門達承天門左右，逮長安左右門，至皇城東西。

[建文四年燕王](../Page/建文.md "wikilink")[朱棣發動](../Page/朱棣.md "wikilink")[靖難之變篡位成功](../Page/靖難之變.md "wikilink")，本年改稱[洪武三十五年](../Page/洪武.md "wikilink")，擢升下列[北平燕王三護衛為親軍](../Page/北平.md "wikilink")：

1.  羽林前衛－原北平「燕山中護衛」，衛戍午門達承天門左右，逮長安左右門，至皇城東西。
2.  金吾左衛－原北平「燕山左護衛」，衛戍東華門左右至東安門左右。
3.  金吾右衛－原北平「燕山右護衛」，衛戍西華門左右至西安門左右。

[永樂四年再擢升原北平](../Page/永樂.md "wikilink")[都指揮使司七衛為親軍](../Page/都指揮使司.md "wikilink")：

1.  燕山左衛－ 衛戍東華門左右至東安門左右。
2.  燕山右衛－ 衛戍西華門左右至西安門左右。
3.  燕山前衛－衛戍午門達承天門左右，逮長安左右門，至皇城東西。
4.  大興左衛－衛戍玄武門左右至北安門左右。
5.  濟陽衛－衛戍午門達承天門左右，逮長安左右門，至皇城東西。
6.  濟州衛－衛戍午門達承天門左右，逮長安左右門，至皇城東西。
7.  通州衛－原北平都指揮使司「安吉衛」， 衛戍玄武門左右至北安門左右。

[宣德八年設以下四衛](../Page/宣德.md "wikilink")，掌隨駕護衛：

1.  騰驤左衛
2.  騰驤右衛－舊為神武前衛。
3.  武驤左衛
4.  武驤右衛

以上二十六衛俱稱親軍都指揮使司，不屬[五軍都督府管轄](../Page/五軍都督府.md "wikilink")。

#### 清代

  - 驍騎營、護軍營、前鋒營；其中護軍營（巴牙喇營）為守衛宮殿門戶（紫禁城與圓明園）的八旗精兵，設有護軍統領（巴牙喇纛額真、巴牙喇纛章京），每位巴牙喇可以擁有10名擄掠來的包衣奴隸。
  - 紫禁城設置[九門提督](../Page/九門提督.md "wikilink")，為鎮守皇城最高司令官；統帥之軍隊紮營於豐臺大營（今[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[豐臺區境](../Page/豐臺區.md "wikilink")）。
  - 清末1908年，清廷委貝勒[載濤](../Page/載濤.md "wikilink")、[毓朗](../Page/毓朗.md "wikilink")、陸軍部尚書[鐵良為訓練大臣](../Page/鐵良.md "wikilink")，挑選各旗營精壯士兵，按照西方軍事編制編練禁衛軍。1911年編練成。設二協，未設鎮統（軍長），第一協協統為[良弼](../Page/良弼.md "wikilink")，第二協協統為[王廷楨](../Page/王廷楨.md "wikilink")\[6\]。武昌起義後，[馮國璋任禁衛軍統領](../Page/馮國璋.md "wikilink")。1914年禁衛軍改邊為陸軍第十五師，師長劉詢，和陸軍第十六師，師長王廷楨，駐紮南京。1917年馮國璋北上繼任[中華民國大總統](../Page/中華民國大總統.md "wikilink")，第十五師隨馮北上，任總統拱衛軍司令移駐北京。

#### 中華民國

[中華民國憲兵的制度類似古中國禁軍](../Page/中華民國憲兵.md "wikilink")，除了執行一般憲兵的軍警職務外，也有防衛首都和固守重要政府機關的責任。

#### 中华人民共和国

在中華人民共和國，[北京的非軍事隊伍也通常會冠以](../Page/北京.md "wikilink")**御林軍**的別稱，如[北京國安足球俱樂部](../Page/北京國安足球俱樂部.md "wikilink")。

[中央警衛局負責保護中華人民共和國](../Page/中央警衛局.md "wikilink")[黨和國家領導人安全的重要任務](../Page/黨和國家領導人.md "wikilink")，擔當類似禁軍的角色。

### 日本

日本戰前成立了[近衛師團守衛皇宮](../Page/近衛師團.md "wikilink")，並擔當「禁軍」的角色。戰後[日本皇軍面臨解散](../Page/日本皇軍.md "wikilink")，所以把部分近衛師團改編為，但幾個月後旋即廢止。皇宮的守衛改由[警視廳皇宮警察部負責](../Page/警視廳皇宮警察部.md "wikilink")。

戰後日本受限於憲法，只能保留[自衛隊](../Page/自衛隊.md "wikilink")，[防衛省計畫在未來將](../Page/防衛省.md "wikilink")[陸上自衛隊第1師團改組為](../Page/陸上自衛隊第1師團.md "wikilink")「首都防衛集團」，負責首都[東京都會圈的戍衛](../Page/日本首都圈.md "wikilink")。

### 英國

英國的禁軍，可稱為御林軍，為一支在英國君主居住的[白金漢宮的守備隊伍](../Page/白金漢宮.md "wikilink")。平時負責宮內的保安，目前只作為宮禁的特色之一，從前負責的防務工作已經交由[倫敦警察廳負責](../Page/倫敦警察廳.md "wikilink")。

### 希腊

[Cambio_guardia-Atene.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cambio_guardia-Atene.JPG "fig:Cambio_guardia-Atene.JPG")

[希腊精锐的](../Page/希腊.md "wikilink")[埃夫佐尼早在王政时期就担任保卫工作](../Page/埃夫佐尼.md "wikilink")。现在担任总统卫队的职务，保卫雅典[宪法广场的](../Page/宪法广场.md "wikilink")[无名塚](../Page/无名塚.md "wikilink")、国会、总统府等建筑。

这支部队以别致醒目的[苏格兰裙式着装闻名于世](../Page/苏格兰裙.md "wikilink")。

## 相關條目

  - [憲兵](../Page/憲兵.md "wikilink")
  - 首都戍衛部隊
      -
      -
  - [蘇丹親兵](../Page/蘇丹親兵.md "wikilink")

## 注釋

## 参考文献

### 引用

### 書籍

  - 蒙曼：《唐代前期北衙禁軍制度研究》
  - 王镜轮、向斯：《[明清禁卫军密档](http://vip.book.sina.com.cn/book/index_55446.html)》中国工人出版社
    2009年

### 文章

  - 譚武群：〈《水滸》八十萬禁軍考〉，《[船山學刊](../Page/船山學刊.md "wikilink")》，2006年第04期

[禁軍](../Category/禁軍.md "wikilink")

1.  傳統中國文學電子報第二○九期 2005/10/14
    主題：先秦軍制淺談──以晉楚[城濮之戰為例](../Page/城濮之戰.md "wikilink")
2.  [大明會典卷之一百三十四](http://www.guoxue123.com/shibu/0401/01dmhd/0143.htm)
3.  錦衣衛大漢將軍、旂手衛紅盔將軍、明甲將軍。《明會典》
4.  <http://zh.wikisource.org/wiki/%E6%98%8E%E5%8F%B2/%E5%8D%B789>
5.  史籍中並無「錦衣親軍都指揮使司」這一名稱，正式的為「錦衣衛指揮使司」（見於《[明實錄](../Page/明實錄.md "wikilink")·太祖高皇帝實錄》卷160，乙卯條），是正式的衛所名稱。親軍之名多為後世訛傳。
6.  [清末禁衛軍與清帝退位](http://www.bocaiit.com/Article/jindai/200612/54.html)